\documentclass[uplatex,11pt]{jsarticle}
\usepackage{nidanfloat}
\usepackage{graphicx}
\title{ブランドに対する感情の分析}
\author{長谷川 一旗}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
    概要が書きたい概要が書きたい概要が書きたい概要が書きたい概要が書きたい概要が書きたい概要が書きたい概要が書きたい
\end{abstract}
\tableofcontents
\twocolumn
\section{はじめに}
１９９０年代、インターネットの登場によりコンピュータがネットワークにつながることに付随して、コンピュータを使う側である人々のネットワーク化も促進された。それに伴い、情報の伝達スピードが格段に上
がり、「情報は希少である」という認識は薄れ、「情報は取捨選択しなければならないほど大量に溢れるもの」へと変貌した。ビジネスの側面においても、消費者がより多くの人とつながり、より多くの情報を持つ
ようになったため、消費者の影響力は増大した。続くPCの普及、スマートフォンの普及により、この傾向は非常に強まった。個人の情報発信が容易になったため、消費者はその日あった出来事やある商品の感想、あ
るサービスに満足したかどうかなどの感情を不特定多数の人に共有することが容易になった。
こうした時代の潮流のおかげで、非常に膨大な量のデータ、なかでも人々の感情が色濃く見えるであろうテキストデータが貯まりつつあるのは間違いない。そんなテキストデータの活用は、今日の企業の重大な課題
として研究され続けている。テキストから消費者の感情や意見、態度、興味などの目には見えない情報を抽出するということは、企業にとって非常に役に立つからである。しかしながら、テキストデータに対する分
析は、そのデータの性質から困難を極める。ゆえに、近年ではテキストデータのような非構造化データから人々の感情や興味などの情報を抽出する方法の開発・研究に関心が高まっている。本論文で紹介する感情分
析の手法や最近話題のトピックモデルなどの手法もそれらの方法の一つとして注目を浴びている。\\
他方、マーケティング分野において「ブランド」というものが重要視されている。企業は、ブランドの形成に躍起になっており、ブランドが形成されない製品やサービスは失敗に終わると言っても過言ではない。し
かしながら、ブランドを形成され、人々がブランドを認知したとしても、その維持ができていなければ意味はない。ブランドの維持とは、ブランドが認知され続けている状態を保つのではなく、ブランドに対する信
用を損なわないようにすること、つまりは、ブランドに対する肯定的な感情を維持するということに他ならない。ブランドを形成したはいいものの、そのブランドを維持できない場合、最悪ブランドそのものだけで
なく企業イメージの悪化にもつながる恐れがある。したがって、企業はブランドが維持されているかを常に意識しなければならない。しかしながら、ブランドが維持されているかどうかを測定することは消費
者の感情を測定することに他ならないが、その測定は非常に困難である。複雑な感情の測定を可能にすることは、非常に有用なことである。企業はブランドに対する感情が低下した場合に適切なマーケティングを行
うことで、ブランドの維持が可能になるであろう。
\\このような背景から、本研究では消費者の製品ブランドに対する感情の測定をテキストデータの分析により行っていく。さらには、ブランドの維持を目的としたマーケティングを行うために、ブランドに対する感
情が時間の経過とともにどう変化していくかについて研究していく。
\\本論文では、第二節においてブランドの定義と概念について整理し、第三節で分析手法にひとつである感情分析の基礎知識を整理していく。その後、第四節で関連する研究を説明し、第五節で研究の方法について
述べたのち、第六節で結果並びにその考察に進んでいく。

\section{ブランド}
ブランドの原義的な起源は、古代スカンディナビア語の「brander（焼きつける）」から派生したとされている。牧場主が自分の牛と他人の牛を区別するために、牛のお尻に押した焼印に由来しているという説もある。
実際、現在の「brand」という言葉にも、商品や家畜に押す「焼印」という意味がある。このことから転じて、識別するためのしるしとの意味を持つようになった。アメリカ・マーケティング協会（AMA）によると、ブ
ランドとは、個別の売り手もしくは売り手集団の商品やサービスを識別させ、競合他社の商品やサービスから差別化するための名称、言葉、記号、シンボル、デザイン、あるいはそれらを組み合わせたものと定義され
ている。つまりは、自社と他社の商品あるいはサービスを区別するものであるといえる。以上がブランドの定義であるが、次にブランドの役割について述べよう。コトラーとケラー教授\cite{コトラー}によると、ブ
ランドには次の三つの役割がある。
\begin{enumerate}
    \item 自社製品を他社・類似製品から識別する役割
    \item 顧客との約束・品質保証（信頼の証）する役割
    \item 商品に意味を与え、それを象徴する役割
\end{enumerate}
第一の役割は先にも述べた識別の役割である。社会の進展によって、大量に製品が出回っている現在では類似製品や同一系統の製品の流通が後を絶たない。そのため、自社商品またはサービスが消費者にそれであると
理解されるためのしるしとしてブランドが必要とされているのである。第二に、ブランドには、消費者がその商品に抱く価値すなわちブランド価値が存在する。企業は、ブランド価値に見合う製品を生産し続ける必要
があり、それを達成することでブランドに対する信用が生まれている。したがって、ブランドに品質を保証する性質が生まれているのである。第三に、ブランドを構成することによって、特定の製品やサービスを通じ
てあるイメージが想起されることがある。このイメージが付加価値となる場合があり、新たな資産（ブランド・エクイティ）を生み出している。\\
以上ブランドの定義とブランドの役割について説明した。ブランドには様々な役割があり、マーケティングにおいても非常に重要な役割があることが分かったであろう。しかしながら、ブランドは取り扱いが非常に難
しいものとなっている。ブランドに対する信用が失墜するようなことがあれば、ブランドの付加価値だけでなく企業のイメージの失墜にもつながりうるため、企業はブランドの維持には注意を払わねばならない。
そこで、以下では企業がブランドを維持するために利用できる情報の一つとして消費者の感情というもの挙げ、本研究で使う分析の手法について説明していく。
\section{感情分析}
一般的に、感情分析とは人々がある事象に対してどのような感情を抱いているかということについて分析することである。企業が利用する感情分析とは、消費者が製品に対してどのように思っているかや企業そのもの
に対してどのような感情を有しているかについて、定量的もしくは定性的な調査を行い、その結果を分析することである。以下に定量調査と定性調査の詳細を述べ、本研究で利用する感情分析の説明をしていく。定量
的な調査では、数値での分析ができる故、調査結果が客観的であるという利点がある。しかしながら、定量的な調査には質問項目を先に決めておかなければならないので柔軟性に欠ける部分があり、消費者の複雑な感
情が捉えきれないという欠点がある。他方、定性的な調査においては、グラフや数値では表しきれない行動原理や購入に至った経緯などの心理的構造に関する情報が得られる利点がある。ただし、数値化しにくい非構
造化データになるため分析が難しいという欠点がある。\\
本研究では、非構造化データであるテキストデータに対する感情分析を利用していく。テキストデータに対する感情分析は、文章内に存在する単語や文脈を利用して、書かれた文章の背景的感情がポジティブかネガテ
ィブかニュートラルか分類し判断する手法である。これは、自然言語処理の分野に属するが、その発展は目覚ましいものであり、自然言語処理のなかでも感情分析はトレンドになってきている分野である。

\section{先行研究と本研究の位置づけ}
本節では、マーケティングのなかでもブランドと感情に焦点をあてた研究と感情の時系列的な変化に注目した研究を紹介し、その後本研究の立ち位置を言及していく。\\
まずは、消費者の態度を感情と認知の面から捉え、ブランドの態度構造を検討した論文として杉谷（2011）\cite{杉谷}を紹介する。彼女は、悪い口コミや不祥事などの否定的な情報が提示されても維持されるブランドがどん
なものであるかの検討を目的に、実証実験を通してブランドの態度構造を明らかにした。この論文では、消費者のブランド態度が「感情に基づいたもの」と「認知に基づいたもの」に分類されること、また、感情に基
づく態度には、2つの因子があることが明らかにされている。また、感情分析と時間変化の研究として、山内ら（2012）\cite{山内ら}の研究を紹介する。彼らは、TV番組に対するTwitterから得られたツイートデータ
を解析し、視聴者の感情を同定し、可視化することで番組探索を支援する方法を提案している。彼らは、1シーンを10秒として10秒ごとのツイートに対し感情分析をかけ、極性値を算出して当該シーンの感情推定を行っ
た。これにより、時間経過に伴う感情極性値の変化を示し、番組全体での感情の変化を可視化した。\\
これらの先行研究はいずれもマーケティングに感情分析を利用した研究ではない。現在では、感情の要素を導入したマーケティング理論を提示している研究はまだまだ少ないといえるだろう。
しかしながら、最近の研究では、非常に高い精度を持った感情分析の手法などが生み出されていることもあり、感情の要素を導入したマーケティング理論が続々と研究され、体系化していく
のではないかと期待している。本研究では、その足掛かりとして、時間経過に伴う消費者のブランドに対する感情の変化を実証的な分析を通して、マーケティングにも感情分析を応用できる例を提示していきたい。
\section{研究の方法}
\subsection{使用データ}
本研究で分析対象としたデータは、海外の情報交換サイト\footnote{https://www.gsmarena.com/}の掲示板に寄せられたiPhoneの各モデル（初代iPhoneからiPhone Xまで）に対するコメントとコメントされた日
付を抽出したデータセットである。データの期間は、各モデルの情報が解禁された日付から2018年3月5日までのコメントデータを収集おり、各モデルごとにデータ数が異なっている。データの概観については、表１に
記す。
\begin{table}
\begin{center}
\small
\caption{データ概要}
\begin{tabular}{|l|cc|}
\hline
モデル名      & 情報解禁日 & データ数  \\ \hline
iPhone       & 9-Jan-07  & 8113  \\
iPhone3G     & 9-Jun-08  & 11271 \\
iPhone3GS    & 9-Jun-09  & 13133 \\
iPhone4      & 7-Jun-10  & 20190 \\
iPhone4S     & 4-Oct-11  & 12098 \\
iPhone5      & 12-Sep-12 & 13642 \\
iPhone5c     & 10-Sep-13 & 1867  \\
iPhone5s     & 10-Sep-13 & 9645  \\
iPhone6      & 9-Sep-14  & 9987  \\
iPhone6Plus  & 9-Sep-14  & 3510  \\
iPhone6s     & 9-Sep-15  & 4689  \\
iPhone6sPlus & 9-Sep-15  & 1917  \\
iPhoneSE     & 21-Mar-16 & 3942  \\
iPhone7      & 7-Sep-16  & 3959  \\
iPhone7Plus  & 7-Sep-16  & 2424  \\
iPhone8      & 12-Sep-17 & 897   \\
iPhone8Plus  & 12-Sep-17 & 655   \\
iPhoneX      & 12-Sep-17 & 2310  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\subsection{予備研究}
本研究では、予備研究としてコメントデータ内にどのような話題があり、どのような感情を有しているかを抽出することを目的に、感情分析およびトピックモデルの一つであるLDAを適用した。その際、LDAによって抽
出されたトピックには目新しいものは少なかったが、感情分析によって得られた結果に興味深い性質が垣間見られた。本研究では、この予備研究の結果を考察したうえで、さらなる分析をしていくに至ったので、まずは
予備研究の内容に触れていく。
\subsubsection{分析手順・手法}
予備研究の感情分析では、各コメントがポジティブ（肯定的）かネガティブ（否定的）かニュートラル（中立的）かを判定し、ポジティブなコメント群、ネガティブなコメント群、ニュートラルなコメント群を生成し、
それらが全体に占める割合を算出した。加えて、情報解禁日から発売開始までのコメントを事前期待コメントとし、事前期待コメントに対しても先ほど同様に割合を算出した。事前期待とは、商品を購入する前に消費
者が抱く期待のことであり、消費者が商品に対して知覚するパフォーマンスがこの事前期待を上回る場合に消費者は満足することが知られている。\cite{コトラー}しかしながら、事前期待は性質上、測定することが非
常に困難である。消費者が商品購入前のどの時点から期待を持つかということが測定不能であるからである。したがって、予備研究では情報解禁日から商品発売日までの間には、その商品が流通していないことを利用し
てその間に寄せられたコメントを事前期待コメントとした。
なお、感情分類には、PythonのTextBlob\footnote{https://textblob.readthedocs.io/en/dev/}というライブラリを利用した。
\subsubsection{結果・考察}
分析の結果、どのモデルでも大体60％がポジティブに、15～20％ほどがネガティブに、20～30％がニュートラルに分類されていた。また事前期待においても、多少ばらつきがあるものの同様な結果が得られた。この
予備研究の結果については、表２,表３に記す。この結果を鑑みるに、二つの仮説が考えられる。一つは、「感情分類に使用したコーパス（感情辞書）の偏りが原因で今回の結果にも偏りが生じた」という仮説である。
二つ目は、「iPhoneというブランドに対する消費者の感情が全体的な傾向として現れている」という仮説である。予備研究では、事前期待のほうが若干ではあるが、ポジティブの割合が少なくネガティブの割合が多い
結果になっていた。したがって、「時間の変化によって、ブランドに対する消費者の感情が変化していくのではないか」という３つめの仮説を立てる。本研究では、この３つの仮説を中心に研究していく。
\begin{table*}
\begin{center}
\small
\caption{各モデルのデータ全体の極性の割合}
\scalebox{0.9}[0.75]{
\begin{tabular}{|l|cccc|}
\hline
モデル名      & データ数  & Positive & Negative & Neutral \\ \hline
iPhone       & 8113  & 59.60\%      & 15.70\%      & 24.70\%     \\
iPhone3G     & 11271 & 57.60\%      & 18.70\%      & 23.70\%     \\
iPhone3GS    & 13133 & 57.60\%      & 16.50\%      & 25.90\%     \\
iPhone4      & 20190 & 62.80\%      & 17.80\%      & 19.40\%     \\
iPhone4S     & 12098 & 51.40\%      & 13.60\%      & 35.00\%     \\
iPhone5      & 13642 & 59.50\%      & 17.20\%      & 23.30\%     \\
iPhone5c     & 1867  & 55.80\%      & 14.50\%      & 29.70\%     \\
iPhone5s     & 9645  & 59.60\%      & 14.30\%      & 26.00\%     \\
iPhone6      & 9987  & 55.90\%      & 17.30\%      & 26.80\%     \\
iPhone6Plus  & 3510  & 56.40\%      & 16.20\%      & 27.40\%     \\
iPhone6s     & 4689  & 57.70\%      & 13.40\%      & 28.90\%     \\
iPhone6sPlus & 1917  & 61.60\%      & 12.80\%      & 25.70\%     \\
iPhoneSE     & 3942  & 56.60\%      & 12.40\%      & 31.10\%     \\
iPhone7      & 3959  & 52.40\%      & 16.20\%      & 31.40\%     \\
iPhone7Plus  & 2424  & 52.10\%      & 14.60\%      & 33.40\%     \\
iPhone8      & 897   & 56.40\%      & 17.60\%      & 26.00\%     \\
iPhone8Plus  & 655   & 51.50\%      & 16.20\%      & 32.40\%     \\
iPhoneX      & 2310  & 55.10\%      & 19.40\%      & 25.50\%     \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\end{table*}
\begin{table*}
\begin{center}
\small
\caption{各モデルの事前期待コメントの極性の割合}
\scalebox{0.9}[0.75]{
\begin{tabular}{|l|ccccccc|}
\hline
モデル名      & データ数  & Positive & Negative & Neutral & 情報解禁日 & 発売日 & 日数\\ \hline
iPhone       & 1590     & 62.20\%        & 15.00\%        & 22.80\%       & 9-Jan-07  & 29-Jun-07 & 171    \\
iPhone3G     & 1454     & 55.30\%        & 18.50\%        & 26.20\%       & 9-Jun-08  & 11-Jul-08 & 32     \\
iPhone3GS    & 780      & 58.30\%        & 20.80\%        & 20.90\%       & 9-Jun-09  & 19-Jun-09 & 10     \\
iPhone4      & 2544     & 63.50\%        & 19.00\%        & 17.50\%       & 7-Jun-10  & 24-Jun-10 & 17     \\
iPhone4S     & 972      & 58.80\%        & 16.50\%        & 25.10\%       & 4-Oct-11  & 14-Oct-11 & 10     \\
iPhone5      & 3317     & 57.00\%        & 20.70\%        & 22.30\%       & 12-Sep-12 & 21-Sep-12 & 9      \\
iPhone5c     & 375      & 53.10\%        & 18.60\%        & 28.30\%       & 10-Sep-13 & 20-Sep-13 & 10     \\
iPhone5s     & 1514     & 58.30\%        & 20.10\%        & 21.50\%       & 10-Sep-13 & 20-Sep-13 & 10     \\
iPhone6      & 1614     & 53.40\%        & 21.00\%        & 25.60\%       & 9-Sep-14  & 19-Sep-14 & 10     \\
iPhone6Plus  & 1032     & 57.30\%        & 17.70\%        & 25.00\%       & 9-Sep-14  & 19-Sep-14 & 10     \\
iPhone6s     & 747      & 56.20\%        & 15.00\%        & 28.80\%       & 9-Sep-15  & 25-Sep-15 & 16     \\
iPhone6sPlus & 286      & 55.60\%        & 17.50\%        & 26.90\%       & 9-Sep-15  & 25-Sep-15 & 16     \\
iPhoneSE     & 847      & 52.80\%        & 16.20\%        & 31.10\%       & 21-Mar-16 & 31-Mar-16 & 10     \\
iPhone7      & 1084     & 52.10\%        & 18.10\%        & 29.80\%       & 7-Sep-16  & 25-Sep-16 & 18     \\
iPhone7Plus  & 732      & 48.50\%        & 18.20\%        & 33.30\%       & 7-Sep-16  & 25-Sep-16 & 18     \\
iPhone8      & 198      & 54.50\%        & 20.70\%        & 24.70\%       & 12-Sep-17 & 22-Sep-17 & 10     \\
iPhone8Plus  & 142      & 45.80\%        & 21.80\%        & 32.40\%       & 12-Sep-17 & 22-Sep-17 & 10     \\
iPhoneX      & 1280     & 53.40\%        & 20.50\%        & 26.20\%       & 12-Sep-17 & 3-Nov-17  & 52     \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\end{table*}
\subsection{分析手順・手法}
本研究の分析手順は以下のとおりである。まず予備研究で挙げた一つ目の仮説「感情分類に使用したコーパス（感情辞書）の偏りが原因で今回の結果にも偏りが生じた」が棄却できることを実証実験で確認したのち、
iPhoneというブランドに対する消費者の感情を割合という側面と感情極性値という側面から可視化していく。最後に、感情が時間の変化に伴いどう変化するかを分析する。


\section{結果および考察}

\subsection{分析の結果}
\subsection{考察}
\section{まとめ}
\subsection{結論}
\subsection{今後の課題}

\section*{謝辞}
本研究を進めるにあたり、指導教官である東北大学大学院経済学研究科 石垣 司准教授からは多大な助言を賜りました。また、東北大学大学院経済学研究科 李 銀星特任助教授には
本研究に用いるデータの提供並びにプログラミング方法のご教授頂きました。この場を借りてお二人には深く感謝申し上げます。他にも、石垣ゼミの皆様や学部・大学院一貫プログ
ラムのメンバーに心より御礼申し上げます。
\begin{thebibliography}{数字}
    \bibitem{コトラー} コトラー＆ケラー
    \bibitem{Sentiment Analysis}
    \bibitem{杉谷} 杉谷 陽子. 消費者の態度における感情と認知 -「強い」ブランドの態度構造の検討, 消費者行動研究. 2011, Vol.17, 143-168.
    \bibitem{山内ら} 山内 崇資・中野 有紀子. Twitter の感情解析に基づく TV 番組シーン探索システム, 第26回人工知能学会全国大会. (2012)
\end{thebibliography}
\end{document}
